%------------------------------------------------------ 2章 --------------------------------------------------------
\chapter{センサノードにおけるデータ通信の先行研究}
\section{フラッディングの先行研究}
フラッディングはセンシングした状態情報を伝送するための一般的な無線通信手法である．
フラッディングは全てのセンサノードが状態情報をブロードキャストすることでセンサネットワーク全体へのパケット通信を可能とするため，ネットワークを構成する全てのセンサノードに通信負荷が生じる．
一方でセンサノードの電力消費において，パケット通信の際に生じる電力の割合は大きい．
したがって，電力源に制約があるセンサネットワークにとって，パケット通信の省電力制御が必要となる．
そのため，フラッディングにおけるルート探索手法を改良することで省電力化を行う研究が多く行われている．
能登らの研究ではDSRプロトコルの特徴を用いたフラッディングに用いることで省電力化を実現している\cite{dsr}．
しかしながら，無線通信で送受信を行う限り，電力の消費は行われる．
そこで，無線通信を行わない通信手法を提案することで，センサネットワークの通信負荷を減少させ，センサノードの省電力化を実現させる．
本研究では，一般的に普及している調光可能な天井照明の光度制御と照度センサノードを用いて，無線通信を行わないデータ通信手法を提案する．
光度制御を用いたデータ通信手法では，シンクノードからノードへのデータ送信を可能とし，例えば，各ノードのサンプリング周期の変更や電源の操作などの命令を送信することを想定している．
照明の光度を変化させることで，センサノードが得る照度値を変更させ，その照度値を見るによって送られたデータを判断し受信する．
照明の照射範囲内にある各センサノードへデータを一斉送信をすることで，ブロードキャスト通信をなくすことで，省電力性を実現する．

\section{可視光通信の先行研究}
近年，通信技術の発達により，無線通信はあらゆるところで利用可能となった．
一方で，無線通信を利用する場合，利用者はどこからデータが送られ，どこへデータが流れていくかを知ることができない．
このような電波を用いた無線通信の問題を解決するために可視光通信が研究されている\cite{visi}．
可視光通信とは照明をデータ通信に利用する手法である．

可視光通信の利点は次の3点が挙げられる．
第1の利点は，目で送信機がデータを送信していることがわかることが挙げられる．
データ送信側はデータを送っていることを光によって認識し，受信者は送信元を確認するために光源を認識することができる．
%可視光通信の第1の利点は，身近に存在する照明を通信媒体として利用可能であることが挙げられる.
%既存の照明設備に投資を行うことで低コストで
%第2の利点は，比較的大きな電力を利用できることである．
%照明器具などを用いて可視光通信を行う場合，照明の本来の目的のために使われる数ワットから数百ワットのパワーを送信電力として利用できる.
%無線通信が用いるパワーは数ミリワットから数百ミリワットであるため，比較的大きな電力を利用でき，長距離で高速な伝送を行うことができる．
第2の利点は，セキュアな通信が可能であることである．
通信を目視できるため，データを送りたくない場所がある場合，物理的に光を届かなくすることで簡単にセキュアな通信が可能となる．
第3の利点は，可視光通信は照明の光を用いているため，電波の使用が制限されている病院や飛行機などでも安全に利用可能なことである．

可視光通信では、目に見える光である波長約0.4から0.7マイクロメートルの電磁波を用いて情報を伝達する．
LEDを人間の目では感知できないような高速点滅を行い、受信デバイスを持った端末へと情報を伝える． 
この受信デバイスは分解の高いフォトダイオードや高速イメージセンサが一般的である．
そのため，従来から存在する照度センサに応用することが困難である．
本研究では，照度センサを用いてデータ送信を実現することで，現在普及しているセンサネットワークに応用可能な通信を実現する．
\newpage

